### 巴巴罗萨与帝国内政（3）

#### The Privilegium minus 小特权

而公爵所需要的对帝国提供的唯一服务则是，当被传唤时，他需要出席皇帝在巴伐利亚举行的集会，以及参加与奥地利接壤的省份领地的军事行动。因此，新公国要保留马克作为抗击匈牙利人堡垒的传统作用。尽管有这些规定，奥地利的亨利还是在1158年陪同他的侄子巴巴罗萨参加了第二次意大利远征，而他的儿子利奥波德五世也参加了1177年在威尼斯的和谈以及1184年在美因茨的大集会。参与这种事业是一种昂贵的负担，但尽管如此，能够受邀参加其实维持诸侯威望的手段，也是保持其在君主前地位的一种方式。

只有一个条款涉及公国的内政问题。巴巴罗萨规定，“任何人，无论地位高低，未经公爵的同意和许可，不得在其公国领地内擅自行使任何管辖权。”实际上，巴巴罗萨是在确认他的叔父在奥地利已经拥有的权利，作为一个侯爵，奥地利的亨利最初是一个受威胁的边境地区的指挥官，而没有像巴巴罗萨在授予意大利城邦王权时那样，或者说像他在1168 年授予维尔茨堡主教赫尔罗德（Bishop Herold of Würzburg）所谓的“黄金自由（Goldene Freiheit）”中部分和法兰克尼亚公国的权利的那样，具体说明该权利的组成部分。在之后的那个场合，巴巴罗萨将维尔茨堡的助教们从查理曼及其继承者那里得到的“司法特权（Omnis jurisdictio）”定义为“在维尔茨堡主教区和公国全境位于该主教区内的郡县内，对其附庸若有抢劫、纵火以及侵占领地之类的行为进行裁决的全部权利，甚至可以判处死刑。” 维尔茨堡特权将领主对其封臣的封建管辖权与维持治安秩序的责任结合了起来。在小特权（Privilegium minus）中，巴巴罗萨授予其叔父对于公国的刑事管辖权，并暗中规定，在奥地利地区的伯爵以及在公国内拥有财产的修道院都需要得到公爵的批准才能建立自己的法庭。这是奥地利的亨利和他继任者的任务，和狮子亨利在易北河以北的任务一样，从实践上实现皇帝对其的授权，例如，有计划地获得公国内所有修道院及教会诸侯的拥护，以及获得公国内非奥地利地区主教和修道院所占有的土地。颇具讽刺意味的是，巴巴罗萨在1158年1月于雷根斯堡举行的集会上被迫与他巴本堡家的叔父们和解，此时弗赖辛的奥托却还正在抵制他的兄弟亨利想要夺取公国中属于弗赖辛教区的土地。

实际上巴巴罗萨在小特权中首次以书面形式界定了王室与诸侯之间的关系，将德意志变成了一个由公国组成的联盟，其统治者、诸侯中的领袖还有其他诸侯、帝国修道院的主教们都从国王那里获得了他们的领地。而且公国领地在小特权中才第一次被称为“封地（beneficia）”。教宗阿德里安于1157年在贝桑松用同样的词语称呼帝国皇室的时候很可能引起了很大的争议，因为皇帝和其他世俗诸侯们此时都在用封建术语来重新构造他们之间的关系。解决两个亨利之间的冲突是巴巴罗萨在外交上的最大胜利，弗赖辛的奥托欢呼他们之间达成的协议带来了和平新时代的曙光。



The Founding of Munich 慕尼黑的建立

1158年6月14日在奥格斯堡，就在巴巴罗萨第二次出征意大利之前，他被迫解决了另一场争端。这一次参与双方是他“最尊贵的亲属”狮子亨利和另一个巴本堡家族的人——他“最亲爱的叔父”弗赖辛的奥托，关于他们双方在慕尼黑的利益冲突，这也是慕尼黑第一次在历史记载中被提及。长期以来，人们认为巴巴罗萨在裁决这场争端时更加偏向亨利，因为他更需要他表弟的士兵而不是他叔叔的鹅毛笔。然而巴巴罗萨的一局很可能是早些时候关于诸侯之间摄政权篡夺的裁定标准。

1155年10月，维尔茨堡的乡绅和商人曾向巴巴罗萨抱怨，连接班贝格和美因茨的美因河将被征收新的通行费。斯塔莱克的赫尔曼以诸侯的名义召集了所有的收费员出席了沃尔姆斯的圣诞集会，让他们出示许可他们征收这些费用的帝国诏令。在得知他们无法出示后，巴巴罗萨废除了所有的收费，只保留了其中三个。随后他于1158年在隆卡利亚要求意大利地区的贵族和公社也提供书面证据，以证明他们行使的摄政权利是合法的。他在意大利实行的收回王室让渡于下级诸侯的权利颇具争议，并且在其后于德意志地区推广。

在慕尼黑的这件事中，狮子亨利和弗赖辛的奥托很可能都是未经授权的行为。应奥托的要求，在1140年康拉德三世曾经禁止除了主教之外的任何人在弗赖辛教区铸造货币或建立新的集市，并允许他的弟弟奥托在那里举行年度集市。到了1158年奥托已经拥有了一个铸币厂、一个集市和一座横跨多瑙河支流伊萨尔河的桥，位于今天慕尼黑市内的弗林（Föhring）。狮子亨利也在伊萨尔河上加了一座桥，就在离弗林上游三英里的地方，并且在现在慕尼黑老城区的中心建立了一个市场，这块土地属于与慕尼黑同名但身份不详的一位教士，慕尼黑（München）就是以他的名字命名的。两人【指狮子亨利和弗赖辛的奥托】都想在从伊萨尔河的渡口利润丰厚的盐业贸易中获利，而盐业贸易是从位于萨尔茨堡西南的巴特赖兴哈尔（Bad Reichenhall）的盐场向西运输的。 在1180年巴巴罗萨授予奥托的继任者弗赖辛主教阿尔伯特一世的特许状中暗示了，在某个未知的日期，亨利曾摧毁了弗林的桥梁和市场。在过去的三个世纪里，学者们都认为是因为亨利的这一暴力行为而引发了1158年他与弗赖辛的奥托之间的争端，但如果真的是这样，巴巴罗萨就不可能还偏向他的表弟，毕竟这样的行为严重地破坏了和平。因此弗莱明·舒尔茨（Freimut Scholz，现代中世纪历史学者）提出，亨利的不正当行为明显发生在后来，而且谁让他明显地侵犯了弗赖辛教区的权利，但奥托很可能也在弗林地区行使了未经许可的权利。

奥格斯堡会议裁定，奥托必须放弃弗林的集市、铸币厂和税收。而作为补偿，亨利需要将慕尼黑铸币厂的收入、盐以及其他所有商品收入的三分之一交给奥托。然后奥托又将弗赖辛铸币厂收入的三分之一转让给亨利，前提是亨利必须将这部分收入分配给主教指定的人。巴巴罗萨就这样把慕尼黑新城将近三分之二的利润判给了狮子亨利，但奥托在奥格斯堡会议上也并非空手而归。 作为协议的一部分，巴巴罗萨可能还答应免除奥托陪同他一起参加第二次意大利战役的任务。舒尔茨推测，亨利之所以在后来又摧毁了弗林的桥梁和市场，很可能是在12世纪70年代继任的主教阿尔伯特一世没有履行他们1158年在奥格斯堡达成的协议。

慕尼黑城建立的故事还有一个有趣的地方。其城市的布局，包括集市的形状和位置都与赫克斯特尔（Höxter）镇的平面图相似，该镇隶属于科维皇家修道院（the abbey of Corvey），坐落在赫尔维格大道（Hellweg road，中世纪时德意志地区的一条主干道）与威悉河（Weser）相交的地方。在慕尼黑的五座城门上，建造人员采用了与科维修道院相同的规格，即33.3厘米的间距。而巧合的是狮子亨利恰好是科维修道院的赞助者；而巴巴罗萨曾在1152年应科维修道院院长的维巴尔德要求，让狮子亨利为赫克斯特尔提供保护。由于维巴尔德具有一定的建筑专业知识，所以亨利在规划建造新城的时候很可能征求过这位修道院院长的意见，甚至巴巴罗萨本人也可能以某种方式参与其中。不管怎么说，在解决争端的过程中，巴巴罗萨成功地平衡了他亲属之间的利益矛盾，没有让任何一方感到不满，而且还强调了不能擅自行使摄政权利的原则，就算是他的近亲也不行。
